---
title: ä¸å®šç§¯åˆ†å­¦ä¹ ç¬”è®°
date: 2025-11-24 20:00:32
tags:
  - é«˜æ•°
---

# ä¸å®šç§¯åˆ†å…¬å¼

#### 1. åŸºç¡€å‡½æ•°ç§¯åˆ†



$$\int k \, dx = kx + C$$

$$\int x^a \, dx = \frac{x^{a+1}}{a+1} + C \quad (a \neq -1)$$

$$\int \frac{1}{x} \, dx = \ln|x| + C$$

$$\int a^x \, dx = \frac{a^x}{\ln a} + C$$

$$\int \frac{1}{1+x^2} \, dx = \arctan x + C$$

$$\int \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \, dx = \arcsin x + C$$

------



#### 2. ä¸‰è§’å‡½æ•°ç§¯åˆ†ï¼ˆåŸºç¡€ç»„ï¼‰



$$\int \cos x \, dx = \sin x + C$$

$$\int \sin x \, dx = -\cos x + C$$

$$\int \sec^2 x \, dx = \tan x + C$$

$$\int \csc^2 x \, dx = -\cot x + C$$

$$\int \sec x \tan x \, dx = \sec x + C$$

$$\int \csc x \cot x \, dx = -\csc x + C$$

------



#### 3. ä¸‰è§’å‡½æ•°ç§¯åˆ†ï¼ˆå¯¹æ•°åž‹ï¼‰



$$\int \tan x \, dx = -\ln|\cos x| + C$$

$$\int \cot x \, dx = \ln|\sin x| + C$$

$$\int \sec x \, dx = \ln|\sec x + \tan x| + C$$

$$\int \csc x \, dx = \ln|\csc x - \cot x| + C$$

------



#### 4. å«å‚æ•° $a$ çš„é‡è¦ç§¯åˆ†ï¼ˆè¿›é˜¶ç»„ï¼‰



**åæ­£åˆ‡æŽ¨å¹¿ï¼ˆæœ‰ç³»æ•°ï¼‰ï¼š**

$$\int \frac{dx}{x^2 + a^2} = \frac{1}{a} \arctan \frac{x}{a} + C$$

**åæ­£å¼¦æŽ¨å¹¿ï¼ˆæ— ç³»æ•°ï¼‰ï¼š**

$$\int \frac{dx}{\sqrt{a^2 - x^2}} = \arcsin \frac{x}{a} + C$$

**â€œé•¿å¯¹æ•°â€å…¬å¼ï¼š**

$$\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 \pm a^2}} = \ln|x + \sqrt{x^2 \pm a^2}| + C$$

**å¹³æ–¹å·®åˆ†å¼ï¼ˆæœ‰ç†å‡½æ•°ï¼‰ï¼š**

$$\int \frac{1}{a^2 - x^2} \, dx = \frac{1}{2a} \ln \left| \frac{a+x}{a-x} \right| + C$$



# ä¸å®šç§¯åˆ†çš„â€œæ‹†é¡¹ï¼ˆåŠ ä¸€ä¸ªå‡ä¸€ä¸ªï¼‰â€æŠ€å·§

#### 1. æ ¸å¿ƒå£è¯€



> **â€œæŠ„åˆ†æ¯ï¼ŒåŠ ä¸€ä¸ªå‡ä¸€ä¸ªâ€**

- **å«ä¹‰**ï¼šè§‚å¯Ÿåˆ†æ¯ä¸­çš„é¡¹ï¼ˆä¾‹å¦‚ $x^2+1$ å’Œ $x^2$ï¼‰ï¼Œåœ¨åˆ†å­ä¸Šæž„é€ å‡ºè¿™äº›é¡¹çš„å·®ï¼Œä»Žè€ŒæŠŠ $1$ å˜æˆ $(1+x^2) - x^2$ã€‚



#### 2. é€‚ç”¨åœºæ™¯



- å½“è¢«ç§¯å‡½æ•°æ˜¯**æœ‰ç†åˆ†å¼** ($\frac{1}{P(x)Q(x)}$)ã€‚
- åˆ†å­æ˜¯å¸¸æ•°ï¼ˆé€šå¸¸æ˜¯ 1ï¼‰ã€‚
- åˆ†æ¯ä¸­çš„ä¸¤ä¸ªå› å¼åªç›¸å·®ä¸€ä¸ªå•é¡¹å¼ï¼ˆä¾‹å¦‚ $x^2$ å’Œ $1+x^2$ ç›¸å·® $x^2$ï¼›æˆ–è€… $x$ å’Œ $1+x$ï¼‰ã€‚



#### 3. è§£é¢˜é€»è¾‘æŽ¨å¯¼



è¿™é“é¢˜è¿ç”¨äº†ä¸¤æ¬¡æ‹†åˆ†æŠ€å·§ï¼Œåƒâ€œå‰¥æ´‹è‘±â€ä¸€æ ·æŠŠå¤æ‚åˆ†å¼åŒ–ç®€ã€‚

**ç¬¬ä¸€æ­¥ï¼šåˆæ¬¡æ‹†åˆ†**

- **ç›®æ ‡**ï¼šæ¶ˆåŽ»åˆ†æ¯ä¸­å¤æ‚çš„ $(x^2+1)$ æˆ– $x^4$ã€‚

- **æ“ä½œ**ï¼šå°†åˆ†å­ $1$ å˜ä¸º $(1+x^2) - x^2$ã€‚

  $$  \frac{1}{x^4(x^2+1)} = \frac{(1+x^2) - x^2}{x^4(x^2+1)} = \frac{1+x^2}{x^4(1+x^2)} - \frac{x^2}{x^4(1+x^2)}$$

- **ç»“æžœ**ï¼š$\frac{1}{x^4} - \frac{1}{x^2(1+x^2)}$

**ç¬¬äºŒæ­¥ï¼šå†æ¬¡æ‹†åˆ†ï¼ˆé€’å½’ä½¿ç”¨ï¼‰**

- å¯¹äºŽå‰©ä¸‹çš„éš¾ç‚¹ $\frac{1}{x^2(1+x^2)}$ï¼Œå†æ¬¡ä½¿ç”¨åŒä¸€ç§æ–¹æ³•ã€‚

- **æ“ä½œ**ï¼šå°†åˆ†å­ $1$ å†æ¬¡å˜ä¸º $(1+x^2) - x^2$ã€‚

  $$  \frac{1}{x^2(1+x^2)} = \frac{(1+x^2) - x^2}{x^2(1+x^2)} = \frac{1}{x^2} - \frac{1}{1+x^2}$$

**ç¬¬ä¸‰æ­¥ï¼šåˆå¹¶ç§¯åˆ†é¡¹**

- æ³¨æ„ç¬¦å·çš„å˜åŒ–ï¼ˆå‡åŽ»æ•´ä¸ªç¬¬äºŒæ­¥çš„ç»“æžœï¼‰ï¼š

  $$  åŽŸå¼ = \int \frac{1}{x^4} dx - \left( \int \frac{1}{x^2} dx - \int \frac{1}{1+x^2} dx \right)$$

  $$  = \int x^{-4} dx - \int x^{-2} dx + \int \frac{1}{1+x^2} dx$$



#### 4. æŠ€å·§ä¼˜åŠ¿



- **é€Ÿåº¦å¿«**ï¼šä¸éœ€è¦åˆ—æ–¹ç¨‹ç»„æ±‚è§£ A, B, C, Dã€‚
- **ç›´è§‚**ï¼šåˆ©ç”¨ä»£æ•°æ’ç­‰å˜å½¢ï¼Œç›´æŽ¥åˆ©ç”¨åŸºæœ¬ç§¯åˆ†å…¬å¼ã€‚



# $\int \tan^2 x dx$ çš„è§£æ³•

#### 1. æ ¸å¿ƒéš¾ç‚¹

- åœ¨åŸºæœ¬ç§¯åˆ†è¡¨ï¼ˆå…¬å¼è¡¨ï¼‰ä¸­ï¼Œ**æ²¡æœ‰**ç›´æŽ¥é’ˆå¯¹ $\tan^2 x$ çš„ç§¯åˆ†å…¬å¼ã€‚
- **ç ´å±€ç‚¹**ï¼šæˆ‘ä»¬éœ€è¦æŠŠå®ƒå˜å½¢ä¸ºåŸºæœ¬ç§¯åˆ†è¡¨ä¸­å­˜åœ¨çš„å½¢å¼ã€‚æˆ‘ä»¬çŸ¥é“ $(\tan x)' = \sec^2 x$ï¼Œæ‰€ä»¥ $\sec^2 x$ æ˜¯å¯ä»¥ç›´æŽ¥ç§¯åˆ†çš„ã€‚

#### 2. å…³é”®å…¬å¼æŽ¨å¯¼ï¼ˆç¬”è®°å³ä¸Šè§’çº¢è‰²éƒ¨åˆ†ï¼‰

å¦‚æžœä¸è®°å¾—ç›´æŽ¥çš„å˜æ¢å…¬å¼ï¼Œå¯ä»¥ä»Žæœ€åŸºç¡€çš„å‹¾è‚¡å®šç†æŽ¨å¯¼ï¼š

1. **åŸºç¡€å…¬å¼**ï¼š$\sin^2 x + \cos^2 x = 1$

2. **å˜å½¢æ“ä½œ**ï¼šç­‰å¼ä¸¤è¾¹åŒæ—¶é™¤ä»¥ $\cos^2 x$

3. å¾—åˆ°æ’ç­‰å¼ï¼š

   $$\tan^2 x + 1 = \sec^2 x$$

   å³ï¼š

   $$\tan^2 x = \sec^2 x - 1$$

#### 3. è§£é¢˜æ­¥éª¤

åˆ©ç”¨ä¸Šè¿°æ’ç­‰å¼ï¼Œå°†è¢«ç§¯å‡½æ•°è¿›è¡Œæ›¿æ¢ï¼š

$$\begin{aligned} I &= \int \tan^2 x \, dx \\ &= \int (\sec^2 x - 1) \, dx \quad \text{ï¼ˆä»£æ¢ï¼‰}\\ &= \int \sec^2 x \, dx - \int 1 \, dx \quad \text{ï¼ˆæ‹†åˆ†ï¼‰}\\ &= \tan x - x + C \end{aligned}$$

------



### ðŸ’¡ æŠ€å·§æ€»ç»“ï¼šä¸‰è§’å‡½æ•°çš„â€œé™ç»´æ‰“å‡»â€



- **é€‚ç”¨åœºæ™¯**ï¼šå½“ä½ é‡åˆ° $\tan^2 x$ æˆ–è€… $\cot^2 x$ çš„ç§¯åˆ†æ—¶ï¼Œæ°¸è¿œä¼˜å…ˆè€ƒè™‘**â€œåŠ 1å‡1â€**çš„æ’ç­‰å˜å½¢ã€‚
  - å¯¹äºŽ $\tan^2 x$ï¼Œç”¨ $\sec^2 x - 1$ã€‚
  - å¯¹äºŽ $\cot^2 x$ï¼Œç”¨ $\csc^2 x - 1$ã€‚



# ä¸‰è§’ä»£æ¢ (åŽ»æ ¹å·ç¥žå™¨)

#### 1. æ ¸å¿ƒæ€æƒ³

åˆ©ç”¨ä¸‰è§’å‡½æ•°çš„å¹³æ–¹å…³ç³»ï¼ˆå¦‚ $\sin^2+\cos^2=1$ï¼‰ï¼Œæ¶ˆåŽ»æ ¹å·ã€‚

- **å£è¯€**ï¼šè§åˆ°æ ¹å· $a^2 \pm x^2$ï¼Œä»¥æ­¤ä»£æ¢åŽ»æ ¹å·ã€‚

#### 2. ä¸‰ç§æ ‡å‡†ä»£æ¢å½¢å¼

| **æ ¹å¼å½¢å¼**           | **ä»¤ x= (ä»£æ¢å…¬å¼)** | **è¾…åŠ©ä¸‰è§’å½¢**         | **æ¶ˆé™¤æ ¹å·åŽçš„ç»“æžœ**        |
| ---------------------- | -------------------- | ---------------------- | --------------------------- |
| **$\sqrt{a^2 - x^2}$** | **$a \sin t$**       | å¯¹åº” $\sin, \cos$ å…³ç³» | **$a \cos t$**              |
| **$\sqrt{x^2 + a^2}$** | **$a \tan t$**       | å¯¹åº” $\tan, \sec$ å…³ç³» | **$a \sec t$**              |
| **$\sqrt{x^2 - a^2}$** | **$a \sec t$**       | å¯¹åº” $\sec, \tan$ å…³ç³» | **$a \tan t$** (éœ€æ³¨æ„ç¬¦å·) |

> **æ³¨æ„**ï¼šå…¬å¼ä¸­çš„ $a > 0$ã€‚



### ðŸ” ç¬”è®°ä¸­çš„å…³é”®ç»†èŠ‚ (æ‰‹å†™æ‰¹æ³¨è§£è¯»)

#### 1. å…³äºŽ $\sqrt{a^2 - x^2}$ (æ­£å¼¦ä»£æ¢)

- å˜æ¢è¿‡ç¨‹ï¼š

  $$\sqrt{a^2 - a^2\sin^2 t} = \sqrt{a^2(1-\sin^2 t)} = \sqrt{a^2 \cos^2 t} = a \cos t$$

- å®šä¹‰åŸŸé™åˆ¶ ($t$ çš„èŒƒå›´)ï¼š

  $$t \in \left[ -\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2} \right]$$

  - **ä¸ºä»€ä¹ˆè¦é™åˆ¶ï¼Ÿ** ä¸ºäº†ä¿è¯å‡½æ•°å•è°ƒå¯å¯¼ï¼Œä¸”åœ¨è¿™ä¸ªåŒºé—´å†… $\cos t \ge 0$ï¼Œæ‰€ä»¥å¼€æ ¹å·åŽä¸éœ€è¦åŠ ç»å¯¹å€¼ï¼Œå³ $\sqrt{\cos^2 t} = |\cos t| = \cos t$ã€‚

- åè§£å…¬å¼ï¼š

  $$\sin t = \frac{x}{a} \implies t = \arcsin \frac{x}{a}$$

#### 2. å…³äºŽ $\sqrt{x^2 + a^2}$ (æ­£åˆ‡ä»£æ¢)

- å˜æ¢è¿‡ç¨‹ï¼š

  $$\sqrt{a^2 \tan^2 t + a^2} = \sqrt{a^2(\tan^2 t + 1)} = a \sec t$$

- å®šä¹‰åŸŸé™åˆ¶ï¼š

  $$t \in \left( -\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2} \right)$$

  - æ­¤å¤„ä¸ºå¼€åŒºé—´ï¼Œå› ä¸º $\tan t$ åœ¨ $\pm \frac{\pi}{2}$ å¤„æ— å®šä¹‰ã€‚åœ¨è¿™ä¸ªåŒºé—´ $\sec t > 0$ã€‚

#### 3. å…³äºŽ $\sqrt{x^2 - a^2}$ (æ­£å‰²ä»£æ¢) â€”â€” **éš¾ç‚¹ä¸Žæ˜“é”™ç‚¹**

- å˜æ¢è¿‡ç¨‹ï¼š

  $$\sqrt{a^2 \sec^2 t - a^2} = \sqrt{a^2(\sec^2 t - 1)} = \sqrt{a^2 \tan^2 t} = a |\tan t|$$

- æ‰‹å†™é‡ç‚¹ï¼ˆç»å¯¹å€¼è®¨è®ºï¼‰ï¼š

  è¿™é‡Œç¬”è®°ç‰¹åˆ«æŒ‡å‡ºï¼Œå¼€æ ¹å·å‡ºæ¥å…¶å®žæ˜¯ç»å¯¹å€¼ $a|\tan t|$ã€‚

  - å½“ $t \in [0, \frac{\pi}{2})$ æ—¶ï¼Œ$\tan t > 0$ï¼Œç»“æžœä¸º **$a \tan t$**ã€‚
  - å½“ $t \in (\frac{\pi}{2}, \pi]$ æ—¶ï¼Œ$\tan t < 0$ï¼Œç»“æžœä¸º **$-a \tan t$**ã€‚
  - *æ³¨ï¼šé€šå¸¸è€ƒç ”æˆ–å¤§ä¸€æ•°å­¦é¢˜ä¸­ï¼Œä¸ºäº†ç®€åŒ–è®¡ç®—ï¼Œå¤§å¤šæƒ…å†µè½åœ¨ç¬¬ä¸€è±¡é™ï¼Œç›´æŽ¥å–æ­£å³å¯ï¼Œä½†ä¸¥è°¨çš„å®šä¹‰å¿…é¡»è®¨è®ºç¬¦å·ã€‚*



